政治助理黎穎瑜宣誓擁護《基本法》及效忠香港特區後宣佈請辭，或揭示強迫效忠導致管治團隊崩潰瓦解危機？

據報黎穎瑜老公係星加坡人

如果佢因為老公既關係已經入埋星加坡籍

咁雙重效忠，會令星加坡政府針對佢及佢老公

所以佢一定要取捨，而佢選擇星加坡

呢個情況，有可能會陸續出現係本身或家人擁有外國國籍的公務員身上

如果大量公務員選擇辭職，咁公務員管理層有可能崩潰

政府發言人回應傳媒查詢證實，民政事務局局長政治助理黎穎瑜由於需要照顧家人，已經提出請辭，現正休假，將於本月20日離任。

發言人說，民政事務局局長徐英偉感謝黎穎瑜任期內作出的貢獻，衷心祝願她生活美滿。

現年44歲的黎穎瑜，曾於齊心基金會任職副行政總裁，2013年加入政府，出任勞工及福利局局長政治助理，2017年8月轉任民政事務局局長政治助理。

上月一眾副局長及政治助理，在特首林鄭月娥見證下，於政府總部內宣誓擁護《基本法》及效忠香港特區，當時黎穎瑜亦有宣誓。

公務員 4 周內需簽署宣誓聲明
拒簽、不理會可被炒

公務員事務局今日（15 日）向各政策局及部門發出通告，要求所有在 2020 年 7 月 1 日前受聘的公務員，必須簽署聲明擁護《基本法》及效忠香港特別行政區，要求公務員 4 周內簽妥及交回聲明。當局表明，如有公務員不理會或拒絕宣誓，「會令人嚴重質疑是否願意承擔這些基本責任」，稱會逐一考慮個案情況，決定是否終止騁用。

公務員事務局指出，擁護《基本法》、效忠香港特區、盡忠職守和對香港特區政府負責，是《基本法》和《公務員守則》下公務員的一貫責任，也是政府和社會對他們一貫的期望和要求，所有公務員均須明確知悉並接納這些基本責任。發言人形容，公務員宣誓或簽署聲明，是「對其須背負的責任和期望的公開確認和真切體現」。

發言人指，考慮到誓言或聲明內容，只是反映所有公務員的基本責任，「而非引入額外要求」，並考慮了公務員團體的意見，當局決定一次過要求所有公務員遵從宣誓或簽署聲明。另外，當局在通告中夾附附件，闡釋聲明內容的定義，並且列舉違反聲明的行為，包括不可參與「旨在動搖特區政府管治和施政」的組織或活動。（詳見另稿）

發言人指，在去年 12 月底，常任秘書長、部門首長告屬首長級薪級表第 6 點或以上的公務員，已在特首林鄭月娥監督下宣誓；至於 2020 年 7 月 1 日後加入的逾 4 千名公務員，全部已簽妥宣誓聲明。

發言人表示，如有公務員不理會或拒絕宣誓、簽妥和交回聲明，會令人嚴重質疑該公務員是否願意承擔這些基本責任，以及其是否適合繼續留任公務員團隊。發言人指，當局會逐一考慮個案的實際情況，決定是否按《公務人員（管理）命令》或有律部隊法例下的機制，終止聘用有關公務員，聲稱過程中有關人員「會有機會作出申述」。

當局又指，設有機制處理公務員的紀律事宜，如公務員有不當並違反誓言的行為，會視乎個別個案的實際情況，按現有機制採取相應的紀律行動。當中除了考量該「不當行為」的情節、性質及嚴重程度，該公務員曾宣誓或作出聲明，對其公職身分所帶來的期望和責任已有所認知、但仍然作出這些行為，「一定會在當局考慮之列」。

崩乜嘢潰
政府啲冗員多到日日 wfh